% Created 2020-11-16 lun 00:17
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Cadenas de texto, transformaciones y formatos III}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Cadenas de texto, transformaciones y formatos III},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.7)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgee305aa}

Esta es la tercera clase dedicada a \textbf{strings}, en especial esta clase se trata
de trabajar con la generación y manipulación de \textbf{fechas y tiempo}.

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org592f84f}

\begin{description}
\item[{Strings}] operaciones numéricas básicas para cambiar de índices y una
introducción a la estructura de control \textbf{for}.

\item[{Tiempo y fechas}] Veremos el uso de fechas y tiempo, sus distintos formatos y
como trabajarlos de manera integrada.

\item[{Transformaciones y formatos}] Estudiaremos el uso de distintas herramientas
para manipular las cadenas de texto (\textbf{strings}).
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orga62734c}
\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:org599c845}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{strings\_date}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_10::datetime"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_10::datetime}

\subsection{Operaciones matemáticas desde la misma terminal}
\label{sec:org76f4fe7}

La mitad de la frase se calcularía así:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
msg="Un tigre, dos tigres, tres tigres"
largo=${#msg}
# usando bc
mitad=$(echo $largo/2|bc)
# o bien (permite operaciones de números enteros)
mitad=$(($largo/2))
\end{minted}

En cambio, con la opción \textbf{-l} de \texttt{bc}, el valor que entrega es con decimales (o
punto flotante)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo 5/2|bc -l
\end{minted}

\subsection{Ejercicio: Mostrar caracteres de una frase}
\label{sec:org34227c2}

Hacer un script que solicite una frase al usuario, y muestre las siguientes
posiciones:

\begin{itemize}
\item primera
\item mitad
\item última
\end{itemize}

Además, que solicite una palabra a buscar y entregue la \texttt{posición} de donde se
encuentra la palabra.

Tomar nota, que, de manera por defecto, una operación divisoria con \textbf{bc} entrega
el valor \textbf{entero}.

\subsection{Una introducción a la iteración}
\label{sec:org6745247}

El uso de la estructura de control \texttt{for} nos permitirá leer una lista de
elementos y realizar \emph{una acción sobre cada uno} de manera independiente. A esto
se le llama \textbf{iterar}

Por ejemplo, si se tiene una lista de \texttt{animales}, iterar con \texttt{for} sería:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
animales=(gato perro pulpo abeja copo lloica chinchilla)
# iteramos sobre la lista animales
for animal in ${animales[@]};
do
echo "El $animal es muy tierno"
done
\end{minted}

También, en un caso de listar archivos, vamos a listar comprensivamente cada
archivo dentro de la carpeta \textbf{animales}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# iteramos sobre la lista animales
carpeta="animales"
cd $carpeta
for archivo in $(ls);
do
echo "Este archivo de nombre $archivo está en $carpeta"
done
\end{minted}

\subsection{Ejercicio: Eliminar al principio y al final.}
\label{sec:orge899628}

Este ejercicio consiste en repasar tus conocimientos de los comandos ya
aprendidos.

En laa sesión 2 se daba la tarea de iniciar un proyecto de \textbf{selección
literaria}, en que debias agrupar diferentes textos de tu selección en
categorías. Cada categoría en su carpeta, además ir registrando en un archivo
cada nuevo documento agregado.

Escribir un programa que haga lo siguiente:

\begin{itemize}
\item En el proyecto \textbf{selección literaria}
\item buscar en el árbol de directorios una extensión de archivo  (uso de \texttt{find})
\item eliminar de cada ruta entregada el nombre del archivo (eliminar coincidencia
al final).
\item mostrar las carpetas en que se encuentra cada archivo encontrado.
\item buscar una palabra o frase específica en cada archivo con esa extensión
(solicitar la palabra o frase, uso de \texttt{find}, \texttt{grep} y \texttt{xargs}).
\item mostrar el nombre del archivo en que se tenga coincidencia.
\item contar la cantidad de archivos que tengan esa extensión y ese contenido (uso
de \texttt{wc}).
\end{itemize}

\section{Fechas y tiempo}
\label{sec:org0f6ccba}

Todo lo que sucede puede ser registrado bajo una marcada de tiempo. Hechos
históricos, mediciones científicas, acciones de un programa, encuentros
deportivos, publicación de artículos, etc.

En la computadora cada evento se puede registrar bajo una marca temporal. Desde
la creación de archivos, modifiación, creación de logs de un programa, acciones
como ejecutar un comando.

Sin embargo, no es tan simple. Si bien una \emph{marca de tiempo} se puede registrar
de manera binaria en el computador. La forma de mostrarla cambia tanto en su
\textbf{formato}, \textbf{huso horario} que depende de la ubicación, \textbf{lenguaje de
programación}, etcétera.

Veremos en esta clase las bases para la manipulación de los valores temporales,
creación, conversión y formateo de valores de fecha-tiempo. Desde la terminal el
comando \textbf{date} nos proverá una forma sencilla de acceder a este tipo de valores.
La forma de tratamiento podría decirse que es universal, cada lenguaje diferente
proveerá sus herramientas especiales para estos valores.


\subsection{El comando \texttt{date} para gestionar fecha y tiempo}
\label{sec:org157dd74}

Esta sección está dedicada a trabajar especialmente con el comando \textbf{date} a
manera de poder obtener los mejores usos de los recursos que entrega.  

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
man date
\end{minted}

Luego, podemos ver que hace:

\begin{enumerate}
\item entrega fecha y tiempo en el formato deseado

\item transforma fechas-tiempo en distintos formatos

\item permite operar entre fechas
\end{enumerate}

\subsection{Obtener fecha y tiempo ahora}
\label{sec:org04a195c}

Escribir en la terminal

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date
\end{minted}

O bien, cargándola a una variable:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
fecha=$(date)
echo "La fecha-tiempo de ahora es ${fecha}"
\end{minted}

\subsection{Añadimos localización para tener fechas en español}
\label{sec:org03ac5b8}

Un parámetro de \textbf{ambiente de sistema} que nos permite definir la \textbf{localización}
temporal de nuestro equipo es \textbf{LC\_TIME}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
locale
# o bien
localctl status
\end{minted}

Editar el archivo \textbf{.bashrc}

Se puede acceder a más detalle de cada parámetro solicitándolo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
locale -k LC_TIME
\end{minted}

Para acceder a los diferentes valores posibles de \textbf{localización} podemos
ejecutar.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
locale -a
\end{minted}

Para localizar el idioma, seleccionando \textbf{español y país} Para Chile sería:
\textbf{es\_CL}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo localectl set-locale LANG=es_CL.UTF-8
\end{minted}

O selecciionar la localización para el tiempo \textbf{LC\_TIME}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo localectl set-locale LC_TIME=es_CL.UTF-8
\end{minted}

Podemos seleccionar un idioma especial solamente para ejecutar un comando.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
LC_TIME=es_ES.utf8 date
\end{minted}

Agregaremos la línea que permite tener las fechas con nombres de meses y días en
\textbf{castellano}. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "export LC_TIME=es_ES.utf8">>~/.bashrc
\end{minted}

\subsection{La tabla de formatos}
\label{sec:org1734757}

La tabla completa de formatos está disponible en el manual

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
Carácter Formato & Descripción (en inglés)\\
\hline
\%D & date; same as \%m/\%d/\%y\\
\%F & full date; same as \%Y-\%m-\%d\\
\%H & hour (00..23)\\
\%I & hour (01..12)\\
\%j & day of year (001..366)\\
\%k & hour, space padded ( 0..23); same as \%\_H\\
\%l & hour, space padded ( 1..12); same as \%\_I\\
\%m & month (01..12)\\
\%M & minute (00..59)\\
\%R & 24-hour hour and minute; same as \%H:\%M\\
\%S & Segundos 00->59\\
\%s & seconds since 1970-01-01 00:00:00 UTC\\
\%y & Año abreviado 00->99\\
\%Y & Año (ej: 2019)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Tiempo Unix, UTC}
\label{sec:org6299bf2}

El tiempo \textbf{UTC} corresponde al \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Tiempo\_universal\_coordinado}{Tiempo Universal Coordinado} o de referencia sobre el cual la hora 
en nuestro \textbf{huso horario} se calcula.

Para obtener el tiempo de ahora en valor \textbf{UTC} basta con poner la opción "-u" a
date.

UTC es un \textbf{estándar de tiempo} o \textbf{forma de medir consensuada}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date -u
date -u +"%D %H:%M:%S"
\end{minted}

\subsection{Usar \texttt{date} para diferentos posiciones geográficas.}
\label{sec:orgec7d662}

Si necesitamos saber que hora es en \textbf{Chile} cuando en \textbf{Argentina} inician el día
laboral, así avisarle a nuestro amigo en \textbf{India} que ya podríamos comenzar la
reunión que tenemos acordada. ¿Qué deberíamos saber? Bueno, en cada país o
territorio la hora es referencial a \textbf{Greenwish}, que sería la hora universal o
\textbf{UTC}. A partir de ahí, de manera longitudinal, se definen bandas que
representarían la misma hora de reloj en ese territorio. Estos son los \textbf{husos horarios}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/husos_horarios.png}
\end{center}

Para conocer los \textbf{nombres} de las distintas *timezone o huso horario", filtrando
con \texttt{grep}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
LUGAR="Santiago"
timedatectl list-timezones | grep -i $LUGAR
\end{minted}

También, la información de los \textbf{husos horarios} la puedes ir descubriendo de
en el directorio \textbf{/usr/share/zoneinfo}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
tree /usr/share/zoneinfo/
\end{minted}

Para \emph{saber} que hora será en cada es recomendable hacer una \textbf{tabla} de los husos
horarios para cada posición.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrll}
\hline
Lugar & Huso UTC & Ciudad & Nombre Timezone\\
\hline
Inglaterra & 0:00 & Londres & Europe/London\\
Argentina & -3:00 & Buenos Aires & America/Argentina/Buenos\_Aires\\
Chile & -4:00 & Santiago & America/Santiago\\
India & +5:30 & Kolkata & Asia/Kolkata\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

La \textbf{referencia} desde la cual se da el tiempo en cada posición del mundo será
desde \textbf{Greenwish}.

Ahora mismo:

\begin{itemize}
\item ¿Qué hora es en UTC 0, es decir en huso 'GMT'?
\item ¿Qué hora es en Argentina?
\item ¿Qué hora es en Chile?
\item ¿Qué hora es en India?
\end{itemize}

Usando el comando \textbf{date}, deberíamos definir el parámetro \textbf{TZ}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# EN UTC
TZ="GMT" date
date -u
TZ="Europe/London" date
# TZ y date
TZ="Asia/Kolkata" date
\end{minted}

Si en \textbf{Argentina} comienzan a trabajar a las \textbf{9:00hr}, ¿a qué hora deberíamos
reunirnos?

Para trabajos científicos, ¿Qué huso horario es recomendable utilizar?
Conversalo con tus compañer@s del curso.

\subsection{Obtener fecha y tiempo con otro formato}
\label{sec:org9eaa6c9}

Existe una manera de hacer que una Fecha-Tiempo tenga una representación numérica,
esta permite realizar operaciones matemáticas sobre el tiempo como avanzar o retroceder
una cantidad específica de tiempo (segundos, horas, días, etc). Esta representación
tiene por nombre \textbf{timestamp} y se obtiene de la siguiente manera:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date +%s
\end{minted}

El valor obtenido corresponde a la cantidad de segundos desde el \textbf{01 de enero de 1970 00:00:00 UTC}.

\subsection{Operaciones matemáticas en el tiempo}
\label{sec:org0eb530f}

Además, \textbf{date} permite realizar operaciones básicas de desplazamiento sobre el tiempo, restando 
o sumando \{segundos, horas, días, meses, años\}. Por ejemplo:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 day"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "+1 hour"
date -u +"%D %H:%M:%S"  -d "-1 year"
date -d "-1 year"
\end{minted}

\subsection{Formato ISO8601}
\label{sec:orgf4d57d8}

En muchos casos es necesario enviar información de tiempo desde un punto a otro, la manera más 
completa y compacta de hacerlo es mediante el \textbf{string tiempo} definido por el estándar \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ISO\_8601}{ISO8601}
que contiene la información suficiente para operar con efectividad.

Este valor, con \textbf{date} se obtiene de la siguiente manera.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date --iso-8601=seconds
\end{minted}

Como se puede observar, contienen la información completa de fecha-tiempo y zona horaria.

\subsection{Transformar tiempos en distintos formatos}
\label{sec:org14f21e9}
Si quiero obtener la fecha de alguna forma especial se pueden utilizar expresiones
que combinen de distintas maneras los caracteres de la tabla de formato.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date +%y
date +%M%y
date +%m%y
date +%B%y
date +%B %Y
date +"%B %Y"
date +"%d %B %Y"
date +"+A %d %B %Y"
date +"%A %d %B %Y"
date +"%A %d %B, %Y"
date +"%D"
date +"%A %d %B, %Y %H:%m"
date +"%A %d %B, %Y %H:%M:%s"
\end{minted}

\subsection{Una fecha descrita a un formato}
\label{sec:orga9aca0b}

Pasar una fecha descrita a un formato puede ser sencillo, aunque a veces el formato de entrada
puede no ser aceptado. En este último caso será necesario el uso de otras herramientas para ajustar
los valores de entrada.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
date -d "05 Oct 2010 07:38:40 +0400" +%F
\end{minted}

Dependiendo del caso, tendremos que ocupar \textbf{sed} (que ya conocemos como opera) o
bien, \textbf{awk} que lo veremos en los siguiente capítulos.

De manera análoga, si tenemos un valor en \textbf{timestamp} podemos convertirlo a un
formato más \emph{humano}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
timestap=1605495500
date -d @${timestamp}
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio básico
\label{sec:org10b2e89}

¿Cómo pasar esta fecha 2018/05/25 (Y/m/d) o 2018/25/05 (Y/d/m), 20150525 a
 timestamp? \href{https://stackoverflow.com/questions/14322614/bash-date-not-recognising-uk-format-dd-mm-yyyy}{Ejemplo}

En resumen para definir el formato de entrada ¿habría que reodernar de alguna
manera los valores de entrada?
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicio realizando script}
\label{sec:orgb72997a}

Se necesita mostrar la fecha en distintos formatos, sin embargo el usuario debe
escoger el formato.

Escribir un script que solicite el formato según la tabla de \texttt{date} y mostrar la
fecha en ese formato, en el formato normal y con iso8601 para que se compare la
visualización.

\subsection{El tiempo en diferentes \texttt{husos horarios}}
\label{sec:org6f2431d}

Crear un script que dada una palabra a buscar, por ejemplo \textbf{America}, entregue
todas los resultados de aplicar \textbf{date} a aquellas \textbf{timezones}.
\end{document}
